<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/livro-Onboarding/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/livro-Onboarding/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-02-25T12:01:50-03:00</updated><id>http://localhost:4000/livro-Onboarding/feed.xml</id><title type="html">Métodos de Desenvolvimento de Software</title><subtitle>Build Jekyll site with the GitBook style.
</subtitle><author><name>Carla Rocha</name></author><entry><title type="html">Aprendizado orientado à Experiência - Princípios básicos</title><link href="http://localhost:4000/livro-Onboarding/jekyll/2023-02-20-Metodos-de-Desenvolvimento-de-Software.html" rel="alternate" type="text/html" title="Aprendizado orientado à Experiência - Princípios básicos" /><published>2023-02-20T00:00:00-03:00</published><updated>2023-02-20T00:00:00-03:00</updated><id>http://localhost:4000/livro-Onboarding/jekyll/Metodos-de-Desenvolvimento-de-Software</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/livro-Onboarding/jekyll/2023-02-20-Metodos-de-Desenvolvimento-de-Software.html"><![CDATA[<p>Aprendizagem orientada a experiência e aprendizagem orientada a projetos são abordagens de ensino cada vez mais utilizadas na área de engenharia de software e métodos ágeis. Essas abordagens colocam o estudante no centro do processo de aprendizagem, permitindo que ele vivencie situações reais e desafiadoras de desenvolvimento de software. Quando combinadas com o desenvolvimento de um projeto open source e padrões de comunidades open source, essas abordagens oferecem ainda mais benefícios para a formação dos estudantes.</p>

<p>A aprendizagem orientada a experiência permite que os estudantes aprendam de forma significativa e duradoura. Em vez de apenas receber informações teóricas, eles são colocados em situações reais de aprendizado, em que podem aplicar os conceitos teóricos aprendidos e vivenciar na prática os desafios enfrentados na área de engenharia de software. Dessa forma, a aprendizagem orientada a experiência promove a reflexão sobre as experiências vivenciadas, permitindo que os estudantes extraiam lições relevantes para sua formação.</p>

<p>Já a aprendizagem orientada a projetos desafia os estudantes a resolver problemas reais, por meio da criação de projetos significativos e desafiadores. Esse tipo de aprendizado é particularmente eficaz na engenharia de software, em que a prática é essencial para o desenvolvimento de habilidades profissionais. Ao criar projetos, os estudantes são capazes de aplicar as habilidades e conhecimentos adquiridos em situações práticas, trabalhar em equipe, desenvolver habilidades de gerenciamento de projetos e aprimorar a capacidade de comunicação, que são habilidades essenciais na área de engenharia de software.</p>

<p>Ao combinar a aprendizagem orientada a experiência e a aprendizagem orientada a projetos com o desenvolvimento de um projeto open source, os estudantes podem trabalhar em um projeto real, com uma comunidade de desenvolvedores que oferece suporte e feedback constante. Eles podem contribuir com código, documentação, testes e outras atividades relacionadas ao desenvolvimento de software, o que proporciona um ambiente de aprendizado ainda mais realista e desafiador.</p>

<p>Além disso, o desenvolvimento de um projeto open source permite que os estudantes aprendam sobre os padrões de comunidades open source, incluindo como contribuir para projetos existentes, como iniciar e gerenciar um projeto open source, e como trabalhar em equipe com desenvolvedores de todo o mundo. Esses padrões são cada vez mais valorizados no mercado de trabalho, tornando essa abordagem de ensino uma excelente oportunidade para que os estudantes desenvolvam habilidades profissionais valiosas.</p>

<p>Em resumo, a aprendizagem orientada a experiência, a aprendizagem orientada a projetos e o desenvolvimento de projetos open source e padrões de comunidades open source são abordagens de ensino poderosas para a formação de estudantes em engenharia de software e métodos ágeis. Elas permitem que os estudantes aprendam de forma significativa e duradoura, enfrentando desafios reais e desenvolvendo habilidades profissionais valiosas para sua carreira. Por isso, é fundamental que as instituições de ensino invistam em abordagens de ensino inovadoras e eficazes</p>

<blockquote class="block-tip">
  <h5 id="dica">Dica</h5>

  <p>O principal foco do Onboarding é guiar os membros em um processo de auto aprendizado 
além da mentoria/liderança serem crucial para o compartilhamento de práticas e cultura</p>
</blockquote>]]></content><author><name>Carla Rocha</name></author><category term="Jekyll" /><summary type="html"><![CDATA[Aprendizagem orientada a experiência e aprendizagem orientada a projetos são abordagens de ensino cada vez mais utilizadas na área de engenharia de software e métodos ágeis. Essas abordagens colocam o estudante no centro do processo de aprendizagem, permitindo que ele vivencie situações reais e desafiadoras de desenvolvimento de software. Quando combinadas com o desenvolvimento de um projeto open source e padrões de comunidades open source, essas abordagens oferecem ainda mais benefícios para a formação dos estudantes.]]></summary></entry></feed>